\appsection{Приложение Д}{Руководство пользователя} \hypertarget{app-c}{\label{app-c}}

1	Выполнение программы

На индексной странице веб-приложения расположены элементы управления в виде панели меню, панели инструментов и рабочего поля, в котором строятся модели.

Чтобы создать новый элемент на рабочем поле нужно на панели меню выбрать вкладку «Вставка», затем из раскрывшегося меню выбрать нужный элемент. Чтобы переместить элемент в заданное место на рабочем поле необходимо нажать л.к.м. на его иконке и не отпуская переместить указатель в нужное место. Возможно перемещать группу элементов. Чтобы выделить группу элементов нужно выполнить один из вариантов действий:

\begin{itemize}
    \item удерживая клавишу CTRL, поочередно щелкать на иконке каждого из элементов (вариант только для ПК);
    \item ыделить все элементы на рабочем поле, используя сочетание клавиш CTRL+A (вариант только для ПК), либо нажав на кнопку  на панели инструментов. Чтобы снять выделение со всех элементов нужно кликнуть в любом пустом месте рабочего поля, либо нажать клавишу «Escape».
\end{itemize}

Для вызова окна свойств элемента нужно щелкнуть п.к.м, затем из появившегося меню выбрать «Свойства». Чтобы скрыть контекстное меню без выбора какого-либо пункта нужно кликнуть в любом пустом месте рабочего поля, либо нажать клавишу «Escape». 

Чтобы удалить элемент с рабочего поля нужно выделить его и нажать клавишу DEL, либо вызвать контекстное меню (см. выше) и выбрать пункт «Удалить». При этом разрываются связи со всеми соединенными элементами и  удаляются все подсоединенные к элементу линии связи.

Чтобы вернуть последний удаленный элемент на рабочее поле нужно на панели меню выбрать «Действие»  «Отменить», либо нажать кнопку   на панели инструментов. Чтобы повторить отмененное действие нужно на панели меню выбрать «Действие»  «Повторить», либо нажать кнопку   на панели инструментов.

У каждого элемента есть свой набор маркеров, которые являются местами присоединения к этим элементам линий связи с другими элементами.

Маркеры бывают 3-х типов: допускающие входящие линии связи; допускающие исходящие линии связи; допускающие входящие и исходящие линии связи. К каждому маркеру может быть присоединена только одна входящая линия связи. Если к маркеру уже присоединена входящая линия связи, то к нему уже не может быть присоединена исходящая. Исходящих линий связи у маркеров, допускающих такие линии может быть множество.

Чтобы создать исходящую линию связи у элемента нужно выделить его щелчком л.к.м. После этого станут видимыми все его маркеры. Затем на маркере выделенного элемента нужно нажать л.к.м.  и, не отпуская ее, двигать указатель к маркеру целевого элемента. При этом станут видимыми маркеры всех элементов на схеме, а вслед за указателем должен направляться свободный конец линии связи со стрелкой. Как только свободный конец стрелки окажется над нужным маркером целевого элемента нужно отпустить л.к.м. . Если маркер целевого элемента допускает входящие соединения, то два элемента окажутся связанными линией со стрелкой, указывающей направление сигнала.

Чтобы разорвать связь двух элементов, нужно выделить целевой элемент, в который входит линия связи, и перетащить с его маркера свободный конец линии со стрелкой. При этом линия связи не отсоединяется от элемента-источника сигнала и ее можно направить на любой доступный маркер элементов рабочего поля. Если л.к.м в момент перетаскивания линии связи будет отпущена вне зоны маркера, то эта линия связи удаляется.

Для сохранения построенной схемы в файл нужно из панели меню выбрать «Файл»  «Сохранить», либо нажать кнопку   на панели инструментов. В открывшемся окне можно указать имя файла, затем нажать кнопку «Сохранить».

Для открытия сохраненной ранее схемы из файла необходимо из панели меню выбрать «Файл»  «Открыть», либо нажать кнопку   на панели инструментов.

Для вызова окна выбора метода анализа системы нужно из панели меню выбрать «Инструменты»  «Анализ», либо нажать кнопку   на панели инструментов. В открывшемся окне можно выбрать один из методов и задать для него параметры анализа, которые будут применены в расчетах. Для каждого метода имеется свой набор параметров. Для метода «Переходная характеристика» можно задать время моделирования в пределах 1-1000 с, которое по умолчанию устанавливается равным 10с. После завершения конфигурирования нажать кнопку «Анализ».

Для вызова окна выбора метода синтеза регулятора нужно из панели меню выбрать «Инструменты»  «Синтез», либо нажать кнопку   на панели инструментов. В открывшемся окне можно выбрать один из методов и задать для него параметры синтеза регулятора, которые будут применены в расчетах. Для каждого метода имеется свой набор параметров. После завершения конфигурирования нажать кнопку «Синтез».

ВАЖНО: для расчета параметров регулятора необходимо, чтобы на схеме был только один источник сигнала, а выходной сигнал снимался непосредственно с объекта управления.

\clearpage
